%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{1}[Changement de variable]
Montrer l'existence, puis calculer chacune des intégrales suivantes en utilisant le changement de variable donné :
\begin{multicols}{2}
\begin{description}
	\item $\ds{A=\int_1^2 \frac{x}{(x^2+1)(x^2+2)}\dd x}$ avec $y=x^2$.
	\item $\ds{B=\int_{1/2}^1 \frac{1}{x(x+1)} \ln \left(\frac{x}{x+1}\right)\dd x}$ avec $y=\frac{x}{x+1}$.
	\item $\ds{C=\int_{\frac{1}{2}}^2 \frac{x\ln(x)}{(1+x^2)^2}\dd x}$ avec $x=\frac1t$.
	\item $\ds{D=\int_1^4 \eu{\sqrt{t}}\dd t}$ avec $u=\eu{\sqrt{t}}$.
\end{description}
\end{multicols}
\end{exoApp}

\begin{correction}
Pour la $A$, on peut appliquer les deux méthodes.

\textbf{Première méthode} : on fait apparaître le $\dd y$.

On pose $y(x)=x^2$ sur $\interff{1 2}$. Ce changement est de classe $\CC^1$ sur $\interff{1 2}$ et $\dd y=2x \dd x$. Quand $x=1$, $y=1$ et quand $x=2$, $y=4$.

On réécrit puis on effectue le changement de variable :
\begin{align*}
 A &= \int_1^2 \frac{1}{(x^2+1)(x^2+2)} x\dd x \\
 &= \int_1^2 \frac{1}{(x^2+1)(x^2+2)} \frac{1}{2} 2x\dd x\\
 &= \int_1^4 \frac{1}{(y+1)(y+2)} \frac{1}{2} \dd y
\end{align*}

Par décomposition en éléments simples, on obtient que \[\frac{1}{(y+1)(y+2)} = \frac{1}{y+1}-\frac{1}{y+2}\]

Ainsi
\begin{align*}
A &= \frac{1}{2}\int_1^4 \frac{1}{y+1}-\frac{1}{y+2}\dd y \\
 &= \frac{1}{2}\left[ \ln|y+1|-\ln|y+2|\right]_1^4\\
 &= \frac{1}{2}\left( \ln(5)-\ln(6)-(\ln(2)-\ln(3)) \right) \\
 &= \frac{1}{2}\ln\left(\frac{5\times 3}{6\times 2}\right) = \frac{1}{2}\ln\left(\frac{5}{4}\right)
\end{align*}

\textbf{Deuxième méthode} - méthode générale. On inverse le changement de variable :

On pose $y=x^2$, soit $x=\sqrt{y}$. si $x=1$ alors $y=1$, et si $x=2$ alors $y=4$. La fonction racine est de classe $\mathcal{C}^1$ sur $\interff{1 4}$. On a alors $\dd x=\frac{1}{2\sqrt{y}}\dd y$.

Par changement de variables, on a ainsi
$$A=\int_1^4 \frac{\sqrt{y}}{(y+1)(y+2)} \frac{1}{2\sqrt{y}}\dd y=\frac{1}{2}\int_1^4 \frac{1}{(y+1)(y+2)}\dd x$$
On obtient le même résultat et on conclut de la même manière.

~\\
Pour $B$, on pose $y=\frac{x}{x+1}$. Ainsi, pour $x\in\left[ \frac{1}{2};1\right]$, on a
$$y=\frac{x}{x+1} \Leftrightarrow (x+1)y=x \Leftrightarrow x(y-1)=-y \Leftrightarrow x=\frac{-y}{y-1}=\frac{y}{1-y}.$$
Si $x=1/2$, $y=\frac{1}{3}$ et si $x=1$ alors $y=\frac{1}{2}$. La fonction $y\mapsto \frac{y}{1-y}$ est de classe $\CC^1$ sur $\left [ \frac{1}{3},\, \frac{1}{2}\right ]$ et

 $$\dd x=\frac{1(1-y)-y(-1)}{(1-y)^2}\dd y=\frac{1}{(1-y)^2}\dd y.$$
Par changement de variable,
$$B=\int_{1/3}^{1/2} \frac{1}{\frac{y}{1-y} \left( \frac{y}{1-y}+1\right)}\ln(y)\frac{1}{(1-y)^2}\dd y=\int_{1/3}^{1/2} \frac{1}{\frac{y}{(1-y)^2}} \ln(y)\frac{1}{(1-y)^2}\dd y = \int_{1/3}^{1/2} \frac{\ln(y)}{y}\dd y$$
Ainsi,
$$B=\left [ \frac{(\ln(y))^2}{2} \right]_{1/3}^{1/2} = \frac{\ln(1/2)^2}{2}-\frac{\ln(1/3)^2}{2}=\frac{\ln(2)^2-\ln(3)^2}{2}$$

Pour la $C$, on pose $x=\frac{1}{t}$. Quand $t=2$, $x=\frac{1}{2}$ et quand $t=\frac{1}{2}$, $x=2$. On constate que $t\mapsto \frac{1}{t}$ est de classe $\CC^1$ sur $\interff{\frac{1}{2} 2}$ et \[ \dd x = -\frac{1}{t^2}\dd t. \]
Par changement de variable :
\begin{align*}
	C &= \int_{2}^{\frac{1}{2}} \frac{\frac{1}{t}\ln\left(\frac{1}{t}\right)}{\left(1+\left(\frac{1}{t}\right)^2\right)^2} \times \left(-\frac{1}{t^2}\right)\dd t \\
	&= \int_{\frac{1}{2}}^2 \frac{-t^4\ln(t)}{(1+t^2)^2} \frac{1}{t^3}\dd t\\
	&= -\int_{\frac{1}{2}}^2 \frac{t\ln(t)}{(1+t^2)^2}\dd t = -C
\end{align*}
Ainsi $2C=0$ puis $C=0$.

Enfin, pour la $D$, on pose $u=\eu{\sqrt{t}}$, c'est-à-dire $t=\ln(u)^2$. Si $u=\E$, $t=1$ et si $u=\E^2$, $t=4$. La fonction $u\mapsto \ln^2(u)$ est de classe $\CC^1$ sur $\interff{\E{} \E^2}$ et \[ \dd t = 2\frac{\ln(u)}{u} \dd u. \]
Par changement de variables :
\begin{align*}
	D &= \int_{\E}^{\eu{2}} u 2\frac{\ln(u)}{u} \dd u \\
	&= \int_{\E}^{\eu{2}} 2\ln(u) \dd u \\
	&= 2\left[ u\ln(u)-u\right]_{\E}^{\eu{2}} \\
	&= 2\left(2\eu{2}-\eu{2} - (\E-\E)\right) = 2\eu{2}
\end{align*}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
